\capitulo{2}{Objetivos del proyecto}

\section{Contexto}
\label{contexto}
Este trabajo se enmarca en el ámbito de la rehabilitación física asistida por tecnologías inmersivas. Se propone el desarrollo de una herramienta innovadora en forma de entorno de realidad virtual para favorecer la recuperación motora de personas con lesión medular o discapacidad física en las extremidades superiores mediante la realización de puzles.

Actualmente, se utilizan puzles físicos impresos en 3D para promover movimientos específicos que permite la rehabilitación de estas personas. Sin embargo, este enfoque presencial limita la autonomía de los usuarios y requiere supervisión constante por parte de profesionales.

El presente proyecto busca trasladar estos ejercicios a un entorno virtual accesible desde el domicilio del usuario. Mediante el uso de cascos de realidad virtual y controladores (o hand tracking en un futuro), se desarrollarán actividades interactivas que simulan los puzles físicos. Además, se recopilarán métricas clave sobre la actividad motriz y el progreso del usuario, que podrán ser consultadas por profesionales de forma remota mediante un CSV exportado con todos los datos relevantes sobre el progreso del paciente en loz puzles.

El desarrollo se llevará a cabo utilizando Unreal Engine, combinando programación en C++ y Blueprint, así como recursos 3D entregados ,ya realizados por la fundación, y el marketplace de Unreal. El proyecto se beneficia del asesoramiento de los profesionales de ASPAYM para garantizar la validez terapéutica del sistema.

\section{Objetivos}
Los objetivos se dividen en dos categorías: técnicos y de desarrollo software.

\subsection{Objetivos técnicos}
\label{Objetivos técnicos}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Simular puzles físicos en un entorno VR:} reproducir los ejercicios físicos diseñados por ASPAYM mediante interacción virtual precisa.
    
    \item \textbf{Registrar métricas motrices relevantes:} como número de repeticiones, rangos de movimiento, tiempos de resolución o errores durante la actividad.
    
    \item \textbf{Facilitar la evaluación del progreso del usuario:} mediante informes visuales y datos exportables para su análisis por parte de profesionales.
    
    \item \textbf{Permitir el uso remoto de la herramienta:} asegurando accesibilidad desde entornos domésticos sin supervisión directa constante.
    
    \item \textbf{Colaborar con expertos en rehabilitación:} validando el diseño de los ejercicios virtuales y su equivalencia funcional con los ejercicios físicos.
    
    \item \textbf{Explorar la viabilidad del hand tracking:} como alternativa a los mandos que acompañan las gafas de realidad virtual, buscando una experiencia más natural y accesible.
    
    \item \textbf{Garantizar la estabilidad y rendimiento del entorno virtual:} con pruebas de usabilidad y detección temprana de errores.
\end{enumerate}

\subsection{Objetivos de desarrollo software}
\label{Objetivos de desarrollo}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Desarrollar el entorno de realidad virtual utilizando Unreal Engine:} combinando C++ y Blueprints para lograr un equilibrio entre rendimiento y modularidad.
    
    \item \textbf{Implementar y optimizar modelos 3D con Blender: representando fielmente los puzles físicos y el entorno de trabajo.}
    
    \item \textbf{Seguir una metodología ágil de desarrollo (SCRUM):} organizando el trabajo en sprints y manteniendo una comunicación clara mediante GitLab.
    
    \item \textbf{Realizar pruebas manuales:} que permitan verificar la funcionalidad del sistema en distintas etapas de desarrollo.
    
    \item \textbf{Preparar el sistema para su despliegue en dispositivos de realidad virtual:} inicialmente en una versión especifica de dispositivo, con posibilidad de extenderlo a más dispositivos.
\end{enumerate}